沙地記者慘死真相將被埋沒

沙地記者慘死真相將被埋沒
（盧峯） - 盧峯

作為報紙論壇版編輯或負責人，心情最複雜也最傷痛的莫過於刊登作者的絕筆或遺作，感覺大概跟送別老朋友一樣。《華盛頓郵報》論壇版編輯Karen Attiah上星期三就有這樣的痛苦經驗。她在論壇版刊登了在沙地駐土耳其領事館被殺的專欄作者卡舒吉（Jamal Khashoggi）的最後一篇文章，還寫了幾句短短的編者按。

Karen Attiah說，文章在卡舒吉出事後第二天傳到報社，但她及華郵同事一直希望奇蹟出現，可以跟卡舒吉一起參詳修改才刊登。到上星期，即他失蹤超過10天後，仝人明白卡舒吉已然離世，決定刊登文章。她在編按感謝卡舒吉為《華郵》供稿，佩服他對在阿拉伯世界爭取新聞自由的執着（還為此而賠上生命）。

卡舒吉的「絕筆」仍在為阿拉伯世界新聞同業發聲，既痛心有沙地新聞同業因寫文章批評當局而入獄五年，對埃及政府沒收報社的印刷機阻止出報也深惡痛絕。

卡舒吉在遺作中強調，阿拉伯世界正陷於類似前蘇聯的鐵幕中，消息、言論被封鎖，必須設立像自由歐洲電台之類的媒體打破鐵幕，讓阿拉伯世界民眾不但知道國內、區內、全球的訊息，也可以有渠道參與討論。

特朗普處處維護沙地

「絕筆」的言論算不上激烈，對沙地王室政權沒有甚麼威脅，卡舒吉寫的時候大概也不會想到這是自己最後的文章，更不會想到將慘死在母國領事館內並且身首異處！

更讓人悲痛、慨嘆的是，卡舒吉死亡的真相可能永遠湮沒，成為一個解不開的謎團，也沒有人能為他討回公道。

為甚麼會這樣？看看美國政府特別是總統特朗普的陰陽怪氣態度就不難明白。自從卡舒吉進入沙地駐伊斯坦布爾領事館後失蹤事件曝光後，儘管國會議員、傳媒、人權組織異口同聲要求美國政府向沙地施壓，促使它交代卡舒吉的走向以至生死。

可特朗普卻千方百計袒護沙地政府，先是要求各方不要未審先判，指可能卡舒吉在其他地方失蹤，又說可能是一些rogue killer（流氓殺手）向他下手，再嫁禍沙地。

到土耳其當局發放更多案情細節，說明卡舒吉在沙地領事館遭遇不測已是明白不過的事實，特朗普才派出國務卿蓬佩奧到沙地跟國王及大臣會面，了解真相。

出發前特朗普不但沒有對沙地政府發出半句批評或譴責，反而處處展現維護的姿態，指國王及王儲可能不知情。至於各方要求的制裁行動，特朗普則是顧左右而言他，還不斷強調千億元軍售予沙地的協議不會取消。

好了，到沙地王室正式承認卡舒吉遇害，兇手跟政府有關。特朗普依然只是輕描淡寫的說解釋有問題，需要沙地作進一步交代，又說可能會因此對沙地作制裁，但具體有何措施則隻字不提。

要知道美國是沙地最重要盟友，沙地的外交、軍事、投資對美國相當倚賴。今次沙地政府虐殺卡舒吉，只有美國政府有能力、有leverage促使沙地政府認真交代虐殺案真相，給卡舒吉及家屬一個交代，進一步則可以追究行兇者及幕後主謀。

只可惜特朗普眼裏沙地王室是個重要客戶及投資人，不能也不該得罪，必須盡力維護。在這樣的態度下，美國政府根本不會對沙地施加甚麼重要的制裁，軍售固然不會停止，高層官員接觸也會繼續，頂多找幾個中高級的情報官員處以極刑祭旗，可能是主腦的王儲則暫時豹隱，待風潮過去後再復出。

沙地外長剛接受美國傳媒訪問時就把王室成員跟案件一筆撇清，特朗普政府大有可能全盤接受。到時候卡舒吉被殺的邪惡計劃及圖謀將會埋沒，永無曝光的一日。

盧峯

上一則
上一則
香港人對港珠澳大橋的冷感 (譚凱邦)

下一則
蘋果會客室